\chapter{Полиэтилены}
\label{cha:ch_1}

\section{Определение}

Среди производимых полимеризационных пластиков полиэтилен ПЭ по объему производства занимает первое место. Мировое производство его составляет более 70 млн т/г (на долю России приходится около 1 млн т). Это более трети суммарного производства полимеров \cite{ivanov2006mezhdunarodnye, raspopov2008sverkhmolekulyarny}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[10pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПЭ}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Полиэтилен -- термопластичный полимер, являющийся продуктом полимеризации этилена и представляющий собой полупрозрачный, химически инертный, малопластичный материал. Твердое вещество белого цвета.

Как правило, полиэтилен выпускают в виде стабилизированных гранул диаметром \SIrange{2}{5}{\milli\metre} в окрашенном и неокрашенном виде. Но возможен и промышленный выпуск полиэтилена в виде порошка. 
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Структура}

Структура молекулы ПЭ представляет зигзагообразную цепь с высокой симметрией молекул, период идентичности в \SI{2.53}{\angstrom} соответствует повторяющемуся расстоянию в зигзагообразной углеродной цепи между атомами углерода \chemfig{C-C} \SI{1.54}{\angstrom} и углу между углеродными связями \ang{109;28;}
\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setangleincrement{30}
	\chemfig{-[1]CH_2-[-1]CH_2-[1]CH_2-[-1]CH_2-[1]CH_2-[-1]}
	\caption{Структурная формула ПЭ}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}


%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Получение}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\schemestart
	\setpolymerdelim()
		n \chemfig{CH_2=CH_2} \arrow{->}  \chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,0.25}]} \makebraces[5pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\schemestop
	\caption{Реакция полимеризации этилена}
	\label{fig:ethilene_polymeriz}
\end{figure}

\paragraph{Полиэтилен высокого давления} Радикальную полимеризацию этилена проводят при высоком давлении \SIrange{120}{150}{\mega\pascal} и при температуре \SIrange{300}{350}{\degree}. В качестве инициатора радикальной реакции используют кислород. Таким способом получают полиэтилен высокого давления (ПЭНП) или в отечественной номенклатуре (ПЭВД) со степенью полимеризации примерно \num{50000}. Полученный полимер имеет разветвленную структуру и низкую плотность. Плотность \SIrange{930}{940}{\kilogram\per\cubic\metre}. Выпускают стабилизированным и в виде гранул \cite{poliamid}. Также ПЭВД получается при высоком давлении полимеризацией этилена в трубчатых реакторах или реакторах с перемешивающим устройством с применением инициаторов радикального типа.

\paragraph{Полиэтилен среднего давления} Если полимеризация проходит при следующих условиях: температура \SIrange{100}{120}{\celsius}; давление \SIrange{5}{6}{\mega\pascal}; присутствие катализатора (катализаторы Циглера-Натта, например, смесь TiCl$_4$ и AlR$_3$), то полученный полимер называется полиэтиленом среднего давления (ПЭСД). Продукт выпадает из раствора в виде хлопьев. Получаемый по этому методу полиэтилен имеет средневесовой молекулярный вес \numrange{300000}{400000}, степень кристалличности \SIrange{80}{90}{\percent}.

\paragraph{Полиэтилен низкого давления} Если  полимеризация проводится путем пропускания этилена через инертный растворитель, содержащий суспензию катализатора -- TiCl$_4$ и  Al(C$_2$H$_5$)$_3$, то процесс протекает при температуре \SI{60}{\degree} и под давлением порядка \SI{500}{\kilo\pascal}. В этих условиях получают полиэтилен строго линейной структуры со степенью полимеризации до \num{300000}. Полученный полимер полиэтилен низкого давления (ПЭВП) или отечественная  номенклатура (ПЭНД) обладает большой плотностью, большой прозрачностью и растяжимостью \cite{poliamid}. Также ПЭНД получается газофазным методом полимеризации этилена в газовой фазе на комплексных металлоорганических катализаторах на носителе.

\paragraph{Сверхвысокомолекулярный полиэтилен} Синтез сверхмолекулярного полиэтилена (СВМПЭ) производится с применением металлоценовых катализаторов из мономера -- этилена, при этом количество мономеров в одной молекуле на несколько порядков больше, чем у полиэтилена высокой плотности.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Свойства}

Полиэтилен обладает высокой химической стойкостью, стойкостью к проницаемости паров воды, стойкостью к действию растворителей при \SIrange{20}{25}{\celsius}, термопластичностью, кристаллической структурой, высокими диэлектрическими свойствами. Не имеет запаха. Также обладает невысокой твердостью.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/density}
	\caption{Плотность, \si{\gram\per\cubic\centi\metre}}
	\label{fig:density}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/pressure_creation}
	\caption{Давление при получении, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:pressure_creation}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/temperature_creation}
	\caption{Температура при получении, \si{\celsius}}
	\label{fig:temperature_creation}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/temperature_melting}
	\caption{Температура плавления, \si{\celsius}}
	\label{fig:temperature_melting}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/crystal}
	\caption{Степень кристалличности, \si{\percent}}
	\label{fig:crystal}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/elastic_modulus}
	\caption{Модуль упругости, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:elastic_modulus}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/strength_limit_pull}
	\caption{Предел прочности при растяжении, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:strength_limit_pull}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/strength_limit_stretch}
	\caption{Предел прочности при изгибе, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:strength_limit_stretch}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/relative_extension}
	\caption{Показатель относительного удлинения, \si{\percent}}
	\label{fig:relative_extension}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/water_consumtion}
	\caption{Водопоглощение (за 30 суток при 20 \si{\celsius}), \si{\percent}}
	\label{fig:water_consumtion}
\end{figure}



\begin{table}[]
\centering
\caption{Свойства полиэтиленов}
\label{table:polyethilene_propentries}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Показатель                                                        & ПЭВД                  & ПЭНД                  & ПЭСД                  & СВМПЭ                 \\ \midrule
Плотность, \si{\gram\per\cubic\centi\metre}                       & \numrange{0.92}{0.93} & \numrange{0.96}{0.97} & \numrange{0.94}{0.96} & \numrange{0.93}{0.94} \\
Давление при получении, \si{\mega\pascal}                         & \numrange{100}{350}   & \numrange{0.2}{0.5}   & \numrange{3}{4}       & \numrange{5}{6}       \\
Температура при получении, \si{\celsius}                          & \numrange{190}{300}   & \num{80}              & \num{150}             & \num{150}             \\
Температура плавления, \si{\celsius}                              & \numrange{109}{110}   & \numrange{120}{130}   & \numrange{127}{130}   & \numrange{144}{152}   \\
Степень кристалличности, \si{\percent}                            & \numrange{53}{87}     & \numrange{80}{90}     & \numrange{85}{93}     & \num{85}              \\
Модуль упругости, \si{\mega\pascal}                               & \numrange{150}{250}   & \numrange{550}{800}   & \numrange{800}{1500}  & \numrange{1000}{1100}      \\
Предел прочности при растяжении, \si{\mega\pascal}                & \numrange{12}{16}     & \numrange{22}{35}     & \numrange{27}{33}     & \numrange{20}{40}     \\
Предел прочности при изгибе, \si{\mega\pascal}                    & \numrange{12}{17}     & \numrange{20}{38}     & \numrange{25}{40}     & \numrange{20}{40}     \\
Показатель относительного удлинения, \si{\percent}                & \numrange{150}{600}   & \numrange{200}{900}   & \numrange{200}{400}   & \numrange{300}{600}   \\
Водопоглощение (за 30 суток при \SI{20}{\celsius}), \si{\percent} & \num{0.04}            & \numrange{0.03}{0.04} & \num{0.01}            & \numrange{0.01}{0.05} \\ \bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}